---
categories:
  - 技术教程
  - ruoyi-vue-pro 开发指南
  - 后端手册
title: Excel 导入导出
date: 2024-02-08 16:09:31
tags:
---
项目的 [`yudao-spring-boot-starter-excel` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/tree/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-excel) 技术组件，基于 EasyExcel 实现 Excel 的读写操作，可用于实现最常见的 Excel 导入导出等功能。

EasyExcel 的介绍？

EasyExcel 是阿里开源的 Excel 工具库，具有简单易用、低内存、高性能的特点。

在尽可用节约内存的情况下，支持百万行的 Excel 读写操作。例如说，仅使用 64M 内存，20 秒完成 75M（46 万行 25 列）Excel 的读取。并且，还有极速模式能更快，但是内存占用会在100M 多一点。

![EasyExcel](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/01.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_1-excel-%E5%AF%BC%E5%87%BA)1. Excel 导出

以 [系统管理 -> 岗位管理] 菜单为例子，讲解它 Excel 导出的实现。

![系统管理 -> 岗位管理](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/02.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_1-1-%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AE%9E%E7%8E%B0)1.1 后端导入实现

在 [PostController (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-system/yudao-module-system-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/system/controller/admin/dept/PostController.java#L88-L97)类中，定义 `/admin-api/system/post/export` 导出接口。代码如下：

```
    @GetMapping("/export")
    @Operation(summary = "岗位管理")
    @PreAuthorize("@ss.hasPermission('system:post:export')")
    @OperateLog(type = EXPORT)
    public void export(HttpServletResponse response, @Validated PostPageReqVO reqVO) throws IOException {
         // ① 查询数据
        reqVO.setPageSize(PageParam.PAGE_SIZE_NONE);
        List<PostDO> list = postService.getPostPage(reqVO).getList();
        // ② 导出 Excel
        ExcelUtils.write(response, "岗位数据.xls", "岗位列表", PostRespVO.class,
                BeanUtils.toBean(list, PostRespVO.class));
    }
```

- ① 将从数据库中查询出来的列表，一般可以复用分页接口，需要设置 `.setPageSize(PageParam.PAGE_SIZE_NONE)` 不过滤分页。
- ② 将 PostDO 列表，转换成 PostRespVO 列表，之后通过 ExcelUtils 转换成 Excel 文件，返回给前端。

#### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_1-1-1-postexcelvo-%E7%B1%BB)1.1.1 PostExcelVO 类

复用 [PostRespVO (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-system/yudao-module-system-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/system/controller/admin/dept/vo/post/PostRespVO.java)类，实现 岗位 Excel 导出的 VO 类。代码如下：

```
@Schema(description = "管理后台 - 岗位信息 Response VO")
@Data
@ExcelIgnoreUnannotated // ③
public class PostRespVO {

    @Schema(description = "岗位序号", requiredMode = Schema.RequiredMode.REQUIRED, example = "1024")
    @ExcelProperty("岗位序号") // ①
    private Long id;

    @Schema(description = "岗位名称", requiredMode = Schema.RequiredMode.REQUIRED, example = "小土豆")
    @ExcelProperty("岗位名称")
    private String name;

    @Schema(description = "岗位编码", requiredMode = Schema.RequiredMode.REQUIRED, example = "yudao")
    @ExcelProperty("岗位编码")
    private String code;

    @Schema(description = "显示顺序不能为空", requiredMode = Schema.RequiredMode.REQUIRED, example = "1024")
    @ExcelProperty("岗位排序")
    private Integer sort;

    @Schema(description = "状态，参见 CommonStatusEnum 枚举类", requiredMode = Schema.RequiredMode.REQUIRED, example = "1")
    // ②
    @ExcelProperty(value = "状态", converter = DictConvert.class)
    @DictFormat(DictTypeConstants.COMMON_STATUS)
    private Integer status;

    @Schema(description = "备注", example = "快乐的备注")
    private String remark;

    @Schema(description = "创建时间", requiredMode = Schema.RequiredMode.REQUIRED)
    private LocalDateTime createTime;

}
```

- ① 每个字段上，添加 [`@ExcelProperty` (opens new window)](https://github.com/alibaba/easyexcel/blob/master/easyexcel-core/src/main/java/com/alibaba/excel/annotation/ExcelProperty.java)注解，声明 Excel Head 头部的名字。每个字段的**值**，就是它对应的 Excel Row 行的数据值。
- ② 如果字段的的注解 `converter` 属性是 DictConvert 转换器，用于字典的转换。例如说，通过 `status` 字段，将 `status = 1` 转换成“开启”列，`status = 0` 转换成”禁用”列。稍后，我们会在 [「3. 字段转换器」](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_3-%E5%AD%97%E6%AE%B5%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E5%99%A8) 小节来详细讲讲。
- ③ 在类上，添加 [`@ExcelIgnoreUnannotated` (opens new window)](https://github.com/alibaba/easyexcel/blob/master/src/main/java/com/alibaba/excel/annotation/ExcelIgnoreUnannotated.java)注解，表示未添加 `@ExcelProperty` 的字段，不进行导出。

因此，最终 Excel 导出的效果如下：

![PostExcelVO 效果](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/05.png)

#### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_1-1-2-excelutils-%E5%86%99%E5%85%A5)1.1.2 ExcelUtils 写入

ExcelUtils 的 [`#write(...)` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-excel/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/excel/core/util/ExcelUtils.java#L19-L40)方法，将列表以 Excel 响应给前端。代码如下图：

![write 方法](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/06.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_1-2-%E5%89%8D%E7%AB%AF%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AE%9E%E7%8E%B0)1.2 前端导入实现

在 [`post/index.vue` (opens new window)](https://github.com/yudaocode/yudao-ui-admin-vue2/blob/master/src/views/system/post/index.vue#L232-L243)界面，定义 `#handleExport()` 操作，代码如下图：

![handleExport 方法](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/07.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_2-excel-%E5%AF%BC%E5%85%A5)2. Excel 导入

以 [系统管理 -> 用户管理] 菜单为例子，讲解它 Excel 导出的实现。

![系统管理 -> 用户管理](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/11.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_2-1-%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AE%9E%E7%8E%B0)2.1 后端导入实现

在 [UserController (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-system/yudao-module-system-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/system/controller/admin/user/UserController.java#L176-L187)类中，定义 `/admin-api/system/user/import` 导入接口。代码如下：

![导入 Excel 接口](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/12.png)

将前端上传的 Excel 文件，读取成 UserImportExcelVO 列表。

#### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_2-1-1-userimportexcelvo-%E7%B1%BB)2.1.1 UserImportExcelVO 类

创建 [UserImportExcelVO (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-system/yudao-module-system-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/system/controller/admin/dept/vo/post/PostExcelVO.java)类，用户 Excel 导入的 VO 类。它的作用和 Excel 导入是一样的，代码如下：

![UserImportExcelVO 代码](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/13.png)

对应使用的 Excel 导入文件如下：

![UserImportExcelVO 文件](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/14.png)

#### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_2-1-2-excelutils-%E8%AF%BB%E5%8F%96)2.1.2 ExcelUtils 读取

ExcelUtils 的 [`#read(...)` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-excel/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/excel/core/util/ExcelUtils.java#L42-L46)方法，读取 Excel 文件成列表。代码如下图：

![read 方法](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/16.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_2-2-%E5%89%8D%E7%AB%AF%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AE%9E%E7%8E%B0)2.2 前端导入实现

在 [`user/index.vue` (opens new window)](https://github.com/yudaocode/yudao-ui-admin-vue2/blob/master/src/views/system/user/index.vue#L174-L193)界面，定义 Excel 导入的功能，代码如下图：

![Excel 导入的功能](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/15.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_3-%E5%AD%97%E6%AE%B5%E8%BD%AC%E6%8D%A2%E5%99%A8)3. 字段转换器

EasyExcel 定义了 [Converter (opens new window)](https://github.com/alibaba/easyexcel/blob/master/src/main/java/com/alibaba/excel/converters/Converter.java)接口，用于实现字段的转换。它有两个核心方法：

① `#convertToJavaData(...)` 方法：将 Excel Row 对应表格的值，转换成 Java 内存中的值。例如说，Excel 的“状态”列，将“状态”列转换成 `status = 1`，”禁用”列转换成 `status = 0`。

② `#convertToExcelData(...)` 方法：恰好相反，将 Java 内存中的值，转换成 Excel Row 对应表格的值。例如说，Excel 的“状态”列，将 `status = 1` 转换成“开启”列，`status = 0` 转换成”禁用”列。

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_3-1-dictconvert-%E5%AE%9E%E7%8E%B0)3.1 DictConvert 实现

以项目中提供的 [DictConvert (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-excel/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/excel/core/convert/DictConvert.java)举例子，它实现 Converter 接口，提供字典数据的转换。代码如下：

![DictConvert 实现](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/21.png)

实现的代码比较简单，自己看看就可以明白。

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_3-1-dictconvert-%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%A4%BA%E4%BE%8B)3.1 DictConvert 使用示例

在需要转换的字段上，声明注解 `@ExcelProperty` 的 `converter` 属性是 DictConvert 转换器，注解 [`@DictFormat` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-excel/src/main/java/cn/iocoder/yudao/framework/excel/core/annotations/DictFormat.java)为对应的字典数据的类型。示例如下：

![DictConvert 使用示例](https://doc.iocoder.cn/img/Excel%E5%AF%BC%E5%85%A5%E5%AF%BC%E5%87%BA/22.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-%E6%9B%B4%E5%A4%9A-easyexcel-%E6%B3%A8%E8%A7%A3)4. 更多 EasyExcel 注解

基于 [《EasyExcel 中的注解 》 (opens new window)](https://juejin.cn/post/6844904177974542343)文章，整理相关注解。

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-1-excelproperty)4.1 `@ExcelProperty`

这是最常用的一个注解，注解中有三个参数 `value`、`index`、`converter` 分别代表列明、列序号、数据转换方式。`value` 和 `index` 只能二选一，通常不用设置 `converter`。

**最佳实践**

```
public class ImeiEncrypt {
    
    @ExcelProperty(value = "imei")
    private String imei;
}
```

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-2-columnwith)4.2 `@ColumnWith`

用于设置列宽度的注解，注解中只有一个参数 `value`。`value` 的单位是字符长度，最大可以设置 255 个字符，因为一个 Excel 单元格最大可以写入的字符个数，就是 255 个字符。

**最佳实践**

```
public class ImeiEncrypt {
    
    @ColumnWidth(value = 18)
    private String imei;
}
```

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-3-contentfontstyle)4.3 `@ContentFontStyle`

用于设置单元格内容字体格式的注解。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|`fontName`|字体名称|
|`fontHeightInPoints`|字体高度|
|`italic`|是否斜体|
|`strikeout`|是否设置删除水平线|
|`color`|字体颜色|
|`typeOffset`|偏移量|
|`underline`|下划线|
|`bold`|是否加粗|
|`charset`|编码格式|

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-4-contentloopmerge)4.4 `@ContentLoopMerge`

用于设置合并单元格的注解。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|`eachRow`||
|`columnExtend`||

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-5-contentrowheight)4.5 `@ContentRowHeight`

用于设置行高。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|value|行高，`-1`代表自动行高|

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-6-contentstyle)4.6 `@ContentStyle`

设置内容格式注解。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|`dataFormat`|日期格式|
|`hidden`|设置单元格使用此样式隐藏|
|`locked`|设置单元格使用此样式锁定|
|`quotePrefix`|在单元格前面增加`符号，数字或公式将以字符串形式展示|
|`horizontalAlignment`|设置是否水平居中|
|`wrapped`|设置文本是否应换行。将此标志设置为`true`通过在多行上显示使单元格中的所有内容可见|
|`verticalAlignment`|设置是否垂直居中|
|`rotation`|设置单元格中文本旋转角度。03版本的Excel旋转角度区间为-90°~90°，07版本的Excel旋转角度区间为0°~180°|
|`indent`|设置单元格中缩进文本的空格数|
|`borderLeft`|设置左边框的样式|
|`borderRight`|设置右边框样式|
|`borderTop`|设置上边框样式|
|`borderBottom`|设置下边框样式|
|`leftBorderColor`|设置左边框颜色|
|`rightBorderColor`|设置右边框颜色|
|`topBorderColor`|设置上边框颜色|
|`bottomBorderColor`|设置下边框颜色|
|`fillPatternType`|设置填充类型|
|`fillBackgroundColor`|设置背景色|
|`fillForegroundColor`|设置前景色|
|`shrinkToFit`|设置自动单元格自动大小|

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-7-headfontstyle)4.7 `@HeadFontStyle`

用于定制标题字体格式。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|`fontName`|设置字体名称|
|`fontHeightInPoints`|设置字体高度|
|`italic`|设置字体是否斜体|
|`strikeout`|是否设置删除线|
|`color`|设置字体颜色|
|`typeOffset`|设置偏移量|
|`underline`|设置下划线|
|`charset`|设置字体编码|
|`bold`|设置字体是否家畜|

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-8-headrowheight)4.8 `@HeadRowHeight`

设置标题行行高。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|`value`|设置行高，-1代表自动行高|

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-9-headstyle)4.9 `@HeadStyle`

设置标题样式。参数如下：

|参数|含义|
|---|---|
|`dataFormat`|日期格式|
|`hidden`|设置单元格使用此样式隐藏|
|`locked`|设置单元格使用此样式锁定|
|`quotePrefix`|在单元格前面增加`符号，数字或公式将以字符串形式展示|
|`horizontalAlignment`|设置是否水平居中|
|`wrapped`|设置文本是否应换行。将此标志设置为`true`通过在多行上显示使单元格中的所有内容可见|
|`verticalAlignment`|设置是否垂直居中|
|`rotation`|设置单元格中文本旋转角度。03版本的Excel旋转角度区间为-90°~90°，07版本的Excel旋转角度区间为0°~180°|
|`indent`|设置单元格中缩进文本的空格数|
|`borderLeft`|设置左边框的样式|
|`borderRight`|设置右边框样式|
|`borderTop`|设置上边框样式|
|`borderBottom`|设置下边框样式|
|`leftBorderColor`|设置左边框颜色|
|`rightBorderColor`|设置右边框颜色|
|`topBorderColor`|设置上边框颜色|
|`bottomBorderColor`|设置下边框颜色|
|`fillPatternType`|设置填充类型|
|`fillBackgroundColor`|设置背景色|
|`fillForegroundColor`|设置前景色|
|`shrinkToFit`|设置自动单元格自动大小|

#### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-10-excelignore)4.10 `@ExcelIgnore`

不将该字段转换成 Excel。

### [#](https://doc.iocoder.cn/excel-import-and-export/#_4-11-excelignoreunannotated)4.11 `@ExcelIgnoreUnannotated`

没有注解的字段都不转换